「一帶一路」東南亞再受挫 大馬拍板停建東岸鐵路

2019年01月27日

「一帶一路」東南亞再受挫
大馬拍板停建東岸鐵路

馬來西亞總理馬哈蒂爾去年8月20日訪華時與習近平（右一）會面，翌日即表明將停止東海岸鐵路等項目。路透社

中國「一帶一路」倡議在東南亞受挫。馬來西亞政府拍板決定，終止已停工半年、由中國交通建設有限公司承建的東海岸鐵路，理由是該個造價200億美元（約1,569億港元）的項目興建成本遠超政府財力。這是馬來西亞首相馬哈蒂爾去年5月上台以來，繼吉隆坡至新加坡（隆新）高鐵後，取消的第二條中國投資高鐵項目。

馬來西亞經濟部長阿茲敏昨證實，內閣在上周四（24日）已議決終止東海岸鐵路計劃，並否認有關希望聯盟政府正尋找新承包商的報道。「內閣這麼決定的原因是興建東鐵的成本太過高昂，我們目前沒這種財力。而且若這項計劃沒取消，政府必須支付的年利息就將近5億令吉（1.2億美元，9.5億港元），這是我們沒法承擔的。」

相關新聞：陷債務危機 東南亞縮一帶一路項目

東海岸鐵路的隧道工程前年8月已開始施工。

指興建成本太過高昂

阿茲敏稱，儘管政府曾嘗試壓低東鐵造價，但最終發現無論如何造價還是太高。至於終止合約的賠償金額，他指這將交由財政部決定，確保賠償金額不會加重政府的財政負擔。他強調馬來西亞對任何形式的外國投資保持開放和歡迎的態度：「東鐵計劃並不是特例，我們要外國直接投資繼續流入大馬，望能持續得到外國的投資，才能為國家創造財富和更多工作機會。」

東海岸鐵路由馬來西亞前首相納吉在2016年訪華時與國家主席習近平簽署，屬兩國史上最大經貿合作項目，全長688公里，中國的銀行提供資金，由中國工人負責建造。然而，以馬哈蒂爾為首的希望聯盟去年5月上台後，隨即宣佈檢討多項大型基建計劃，包括與中國重新談判多項「不平等條約」，並在7月下令已完成約14%的東鐵工程暫時停工。他隨後8月訪華與中國國家主席習近平會晤，返國後稱已取得中國政府的理解，不反對撤銷東海岸鐵道和沙巴天然氣管計劃。

《華爾街日報》今年初披露，中國2016年提出協助解決一馬公司（1MDB）案為條件，以換取由中國國有企業融資和興建東海岸鐵道和沙巴天然氣管。報道指：「中國將利用影響力，試圖讓美國以及其他國家撤銷對時任首相納吉，以及其他掠奪了一馬公司資金的同謀的調查。作為回報，馬來西亞為中國的一帶一路海外基礎設施項目，提供利潤豐厚的鐵道與天然氣管計劃。」一馬發展有限公司是由納吉成立的國家基金。

報道引述消息人士指，納吉涉及與中國最高層密談，以允許中國軍艦停靠在馬來西亞的兩個港口。此外，據稱兩項計劃將為中國公司提供「高於市價的利潤」。根據馬來西亞顧問公司的估價，東海岸鐵路計劃的成本大約只是72.5億美元（568.7億港元），但頒發給中國公司的造價則提高至160億美元（1,255億港元）。馬來西亞的調查人員相信，這些資金被納吉用作個人政治用途，並填補一馬公司的債務。

當今大馬/路透社

下一則
下一則
陷債務危機 東南亞縮一帶一路項目

說穿了，都係洗濕個頭，你D技術都係左偷右偷咁番黎，仲要俾一大筆錢，後續仲要同你跟手尾，預期係咁，留番益自己人都唔會益你。